\documentclass[a4paper,oneside,12pt,titlepage]{report}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Packages
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{lipsum} 
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{stagestyle}
\usepackage{subfigure}
\usepackage[toc,acronym]{glossaries}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{graphicx} % insertion images

\DeclareGraphicsExtensions{.jpg,.mps,.pdf,.png} % Formats d'images
\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Glossary 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\makeglossaries
\glossarystyle{long3col}

% pour personnaliser la façon dont sont imprimés les entrées
\renewcommand{\glstextformat}[1]{\textsf{#1}}
%\renewcommand{\glstextformat}[1]{#1*}
%\renewcommand{\glstextformat}[1]{\color{blue!70!black}\bfseries#1}

%\include{glossary}

\bibliographystyle{unsrt}

\hypersetup{
backref=true, %permet d'ajouter des liens dans...
hyperindex=true, %ajoute des liens dans les index.
colorlinks=true, %colorise les liens
breaklinks=true, %permet le retour à la ligne dans les liens trop longs
urlcolor= blue, %couleur des hyperliens
linkcolor= blue, %couleur des liens internes
bookmarks=true, %créé des signets pour Acrobat
bookmarksopen=true, %si les signets Acrobat sont créés,
%les afficher complètement.
pdftitle={PIR - Wifi}, %informations apparaissant dans
pdfauthor={Remy 'Sieben' Leone}, %dans les informations du document
pdfsubject={Compte rendu d'activité sur le PIR} %sous Acrobat.
}

% definitions de la page de garde

%\newglossaryentry{noyau}{name={Noyau},description={(Kernel) Définition du noyau}}
%\newglossaryentry{commit}{name={Commit},description={Commiters.}}
%\newglossaryentry{git}{name={Git},description={Gestionnaire de version décentralisé.}}
\newglossaryentry{802.11}{name={802.11}, description={IEEE 802.11 est un terme qui 
désigne un ensemble de normes concernant les réseaux sans fil qui ont 
été mises au point par le groupe de travail 11 du Comité de 
normalisation  LAN/MAN de l'IEEE (IEEE 802)}}
\newglossaryentry{AC}{name={AC}, description={Access categories}}
\newglossaryentry{AIFS}{name={AIFS}, description={Arbitration interframe space}}
\newglossaryentry{AIFSN}{name={AIFSN}, description={Arbitration interframe space number}}
\newglossaryentry{AP}{name={AP}, description={Access Point}}
\newglossaryentry{BSS}{name={BSS}, description={Basic service set}}
\newglossaryentry{CA}{name={CA}, description={Collision Avoidance}}
\newglossaryentry{CCK}{name={CCK}, description={Complementary code keying}}
\newglossaryentry{CDF}{name={CDF}, description={Complementary cumulative distribution functions}}
\newglossaryentry{CFP}{name={CFP}, description={Contention free period}}
\newglossaryentry{CTS}{name={CTS}, description={Clear To Send}}
\newglossaryentry{CP}{name={CP}, description={Contention Period}}
\newglossaryentry{CSWA}{name={CSMA}, description={Carrier sense multiple access}}
\newglossaryentry{CW}{name={CW}, description={Contention window}}
\newglossaryentry{DCF}{name={DCF}, description={Distributed coordination function}}
\newglossaryentry{DIFS}{name={DIFS}, description={DCF interframe space}}
\newglossaryentry{DLP}{name={DLP}, description={Direct link protocol}}
\newglossaryentry{DSSS}{name={DSSS}, description={Direct sequence spread spectrum}}
\newglossaryentry{EDCA}{name={EDCA}, description={Enhanced distributed channel access}}
\newglossaryentry{HC}{name={HC}, description={Hybrid coordinator}}
\newglossaryentry{HCCA}{name={HCCA}, description={HCF controlled channel access}}
\newglossaryentry{HCF}{name={HCF}, description={Hybird Coordination function}}
\newglossaryentry{IEEE}{name={IEEE}, description={Institute of Electrical and Electronics Engineers,
est une organisation internationale à but non lucratif. Son but est 
d'améliorer les technologies liées à l'électricté.}}
\newglossaryentry{ISM}{name={ISM}, description={band (Industrial, Scientific and medical)}}
\newglossaryentry{LRE}{name={LRE}, description={Limited Relative Error}}
\newglossaryentry{MAC}{name={MAC}, description={Medium access control}}
\newglossaryentry{MPDU}{name={MPDU}, description={Mac protocol data unit}}
\newglossaryentry{MSDU}{name={MSDU}, description={delivery (MAC service data unit delivery)}}
\newglossaryentry{NAV}{name={NAV}, description={Network allocation vector}}
\newglossaryentry{OFDM}{name={OFDM}, description={Orthogonal Frequency division multiplexing}}
\newglossaryentry{PC}{name={PC}, description={Point coordinator}}
\newglossaryentry{RTS}{name={RTS}, description={Request to send ou Ready to send}}
\newglossaryentry{PCF}{name={PCF}, description={Point coordination function}}
\newglossaryentry{QoS}{name={QoS}, description={Quality of Service}}
\newglossaryentry{QBSS}{name={QBSS}, description={QoS supporting BSS}}
\newglossaryentry{SIFS}{name={SIFS}, description={Short interframe space}}
\newglossaryentry{TXOP}{name={TXOP}, description={Transmission opportunity}}
\newglossaryentry{WLAN}{name={WLAN}, description={Wireless Local area network, Reseau
local sans fils.}}

\begin{document}
\AddToShipoutPicture{\includegraphics{img/background150}} 

%\IIETitle

\begin{titlepage}

\begin{center}
 
% Upper part of the page
 
\textsc{\LARGE Ministère de l'éducation nationale}\\[1.5cm]
\textsc{\LARGE Ecole Nationale Supérieure d'Informatique pour l'industrie et
l'entreprise}\\[1.5cm]

\textsc{\Large Projet d'initiation à la recherche}\\[0.5cm]
 
% Title
\HRule \\[0.4cm]
{ \huge \bfseries Étude comparative des différentes solutions pour
 le support des applications multimédia dans les réseaux 802.11 (WiFi)}\\[0.4cm]
 
\HRule \\[1.5cm]
 
% Author and supervisor
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{flushleft} \large

\end{flushleft}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{flushright} \large
Remy \textsc{Leone} \\
Encadrant : Yacine \textsc{Ghamri} \\
\end{flushright}
\end{minipage}
 
\vfill
 
\begin{figure}[htp]
\centering
 \subfigure{\label{fig:edge-a}\includegraphics[scale=0.7]{img/wifi.png}}   
 \subfigure{\label{fig:edge-a}\includegraphics[scale=13]{img/logo.png}}   
%\includegraphics[scale=13]{./logo.png}\\[1cm]

\end{figure}
 
% Bottom of the page
%{\large ABC \\
%Du 7 Juin 2010 au 31 Aout 2010}
 
\end{center}
 
\end{titlepage}


%\maketitle 
\clearpage

\begin{abstract}

L’arrivée de la vidéo haute définition (HD), TV HD ou VoD HD, dans les 
bouquets triple-play est une évidence aujourd’hui. Les réseaux \gls{802.11} 
(WiFi) dans leur architecture que l’on connait ne sont cependant pas 
adaptés à la prise en compte des flux triple-play. En effet, la 
volatilité des liens sans fil peut provoquer des dégradations non 
contrôlées de la qualité de la vidéo haute définition ou de la voix sur 
IP (l’autre application à contrainte de qualité de service dans les 
bouquets triple-play). Ce projet d’initiation à la recherche (PIR) a 
pour but d’étudier les différentes solutions proposées dans le monde de 
la recherche et dans le monde de la standardisation autour de 802.11 
(amendements 802.11e, 802.11aa, …) et qui sont lié au support des 
applications multimédia par les réseaux 802.11.

\end{abstract}

%\chapter*{Remerciments}



\tableofcontents \clearpage

\addcontentsline{toc}{chapter}{\numberline{ }Introduction} 

\chapter*{Introduction}

\section*{La qualité de service (QoS)}

La qualité de service est un concept de gestion qui a pour but 
d’optimiser les ressources d'un réseau, ou d'un processus et de garantir
 de bonnes performances aux applications critiques comme la voix ou 
 la video.

Imaginons le cas où deux personnes se partagent le canal de 
transmission. Si les deux personnes essayent d'émettre en même temps,
des collisions de paquets vont se produire et personne n'aura réussi
à transmettre son message.

Pour lutter contre ce phénomène des systèmes d'évitement de collision 
ont été inventés et ils arrivent à résoudre en grande partie le problème
cependant une autre problématique a vu le jour avec l'avenement des
flux multimédias.

\begin{wrapfigure}{R}{0.3\textwidth}
  \begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{img/scenario.jpg}
  \end{center}
  \caption{Un monde hétéroclite}
\end{wrapfigure}

Imaginons deux personnes Adèle et Benoit, Adèle veut transmettre un 
e-mail à un correspondant, et Benoit veut regarder un flux video.
Ces deux personnes se partagent le même canal de transmission, ainsi les 
paquets que Adèle et Benoit désirent transmettre arriveront correctement.
Cependant, l'aspect "temps réel" est présent dans l'activité de Benoit
alors qu'il ne l'est pas dans l'activité d'Adèle. Il est clair que il 
sera moins grave pour le correspondant d'Adèle de recevoir son message 
quelques secondes plus tard que d'avoir de forts ralentissements dans la
vidéo de Benoit.

Ce cas met en évidence la problématique de la qualité de service, tous 
les flux n'ont pas la même priorité et il est clair que pour offrir
un service de qualité il faut que cette problématique soit respectée.

\chapter{Qualité de service sur des réseaux Wi-fi}

\section{Présentation du Wifi}

Le Wifi (\textit{Wire Fidelity}) est une technique permettant de relier
sans fils plusieurs appareils informatiques au sein d'un réseau 
informatique.

\begin{wrapfigure}{R}{0.2\textwidth}
  \begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{img/wifi.png}
  \end{center}
%  \caption{Wifi}
\end{wrapfigure}

Le Wifi et ses conventions sont gérés par l'\gls{IEEE}, qui est une 
organisation internationale à but non lucratif ayant pour objet de 
définir les normes les plus efficaces pour les nouvelles technologies
en Informatique et en Electronique.
La norme de Wifi est la norme \gls{802.11}. Cette norme est soumise à 
plusieurs amendements, les normes fonctionnent sur le principe de 
\textit{draft} qui sont étudiés et améliorés continuelement.
Initialement la qualité de service n'était pas prévue dans les 
premières normes il a fallu attendre la révision \textit{e} afin
qu'elle soit mise en avant.

Dans cette partie nous étudirons dans un premier temps les mécanismes 
qui étaient présents dans les premières normes du Wifi. Puis nous 
verrons en quoi la révision \textit{e} a vraiment apporté un support net
de la qualité de service.

\section{La norme 802.11}

\subsection{DCF - \textit{Distributed coordination function}}

Afin d'éviter les collisions de paquets la \gls{DCF} utilise un mécanisme 
d'évitement des collisions.

A chaque fois qu'un noeud du reseau désire transmettre il regarde si 
le média de transmission est libre. Si il ne l'est pas, il va attendre jusqu'à ce qu'il
le soit. Une fois que le média est libre, la station va d'abord attendre 
un temps
fixe appellé \gls{DIFS} (\textit{Data InterFrame Space}) puis attendre un 
multiple de 
temps aléatoire, puis envoyer un paquet \gls{RTS} (\textit{Ready To Send})
au point d'accès. Si le point d'accès est 
d'accord il va lui envoyer un message \gls{CTS} (\textit{Clear To Send}) puis
la station va emettre son message (\textit{frame}), une fois qu'il sera 
bien arrivé, le
point d'accès lui enverra un accusé de reception. Puis le cycle 
recommence on tire à nouveau un nombre aléatoire correspondant au 
multiple de quantum de temps que l'on va attendre avant d'envoyer le prochain 
\gls{RTS}. Un quantum de temps dans ce mécanisme s'appelle un \textit{slot}
et vaut 9 microsecondes dans la norme 802.11a. 

\begin{wrapfigure}{R}{0.5\textwidth}
  \begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{img/interframe.jpg}
  \end{center}
%  \caption{Wifi}
\end{wrapfigure}


Ce principe relativement simple repose énormement sur d'une part
le caractère véritablement aléatoire des temps supplémentaires d'attente
et d'autre part sur le fait que les temps d'attente ne sont pas 
disproportionés par rapport au nombres de stations qui désirent émettre.
En effet, supposons que le temps d'attente puisse aller de quelques 
microsecondes à plusieurs minutes il est clair que les performances du 
reseau vont souffir. Pour lutter contre ce phénomène et avoir des 
temps d'attente ``calibrés'' on utilise des \gls{CW} (\textit{Contention Window})
 le \gls{CW} augmente à chaque fois qu'une 
communication échoue ainsi plus \gls{CW} est elevé plus la probabilité qu'une
collision arrive diminue.

On voit clairement que dans ce mécanisme aucune priorité n'est donnée
au flux d'informations sensibles. Les stations sont toutes traitées de 
la même façon et leur contenu n'a juste aucune importance.

\subsection{PCF - \textit{Point coordination function}}

C'est une méthode optionnelle qui s'applique en parallèle de la 
méthode \gls{DCF} exposée précedemment. Au sein d'une 
\textit{superframe} on va osciller entre une période appellée
la \gls{CP} (\textit{Contention Period}) où c'est la méthode \gls{DCF}
qui sera employée et une période \gls{CFP} (\textit{Contention free period})
ou c'est la méthode \gls{PCF} qui sera employée. 

\begin{wrapfigure}{L}{0.6\textwidth}
  \begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{img/pcf.jpg}
  \end{center}
%  \caption{Un monde hétéroclite}
\end{wrapfigure}


Dans la méthode \gls{PCF} on définit un \gls{PC} (\textit{Point Coordinater}) qui
sera chargé de distribuer des ``temps de parole'' entre les différentes 
stations.



Lorsque c'est au tour de \gls{PCF} de prendre les choses en main elle envoie 
l'autorisation à une station de parler, si cette station ne réponds pas 
elle peut ou passer à la suivante ou bien terminer sa période, (et c'est
la \gls{DCF} qui reprends la main).

La \gls{PCF} souffre de plusieurs limitations : la première (et sans doute la plus
importante) est qu'elle est restée peu implémentée par les constructeurs.

Il est également à noter que ce mécanisme n'est pas constituant d'une norme
Wifi ce qui limite les conventions entre les constructeurs.

% Mettre les limitations ici...

\section{La norme 802.11e}

La norme 802.11e a pour objet d'améliorer la qualité de service
dans les produits Wifi, aussi elle définie de nouvelles 
méthodes d'accès.


On a toujours une période appellée \textit{superframe} qui
est divisée en deux sous-périodes : \gls{CP} et \gls{CFP}.

La méthode \gls{EDCA} est utilisée seulement en \gls{CP} et \gls{HCCA} est utilisée 
dans les deux phases.

\subsection{HCF - \textit{Hybrid coordination function}}

Le nom de hybride provient du fait qu'il combine le \gls{PCF} et le \gls{DCF}.

\subsection{EDCA - \textit{Enhanced Distributed Coordinated Access}}

On utilise avec cette méthode 4 \gls{AC} (\textit{Access categories}), 
correspondant à différentes priorités d'accès. Plus la priorité sera basse,
plus le temps d'attente pour que la trame soit envoyé sera élevé,
ce qui correspond bien à l'idée de qualité de service.

Un envoi de trame ne peut se faire que sur une opportunité de 
transmission (TXOP), elle est définie par un début connu de toutes
les stations (par l'intermédiaire d'une balise) et d'une durée.



Chaque file d'attente se comporte comme une station coordinatrice 
dans le schéma \gls{DCF}. Elles possèdent chacune un \gls{AIFS} 
(\textit{Arbitration inter-frame space}) spécifique correspondant 
à leurs différentes priorités.

%C'est le \gls{VCH} qui s'occupe des tentatives de transmission avec les autres
%stations.

\begin{description}
\item AC\_VO : Voix (Par exemple de la VoIP)
\item AC\_VI : Video
\item AC\_BE : Best effort
\item AC\_BK : Background
\end{description}



%\begin{wrapfigure}{c}{0.5\textwidth}
%  \begin{center}
%\includegraphics[scale=0.5]{img/edca.jpg}
%  \end{center}
%%  \caption{Un monde hétéroclite}
%\end{wrapfigure}

\subsection{HCCA - \textit{HCF Controlled Channel Access}}

Un coordinateur hybride (\gls{HC}) qui est souvent le point d'accès,
alloue aux différentes stations la possibilité d'émettre, en 
fonction des types de flux de données à transmettre (Temps réel ou
non).
On retrouve le schéma de \textit{superframe} définie précedement avec
les périodes avec ou sans conflits (CP / CFP)


%	\section{Technique d'ordonnancement pour la QoS}

%	\begin{description}

%	\item[WFQ - Weighted Fair Queuing]{Utile pour gérer un volume faible
%	de connection mais un gros volume de trafic.}
%	\item[CBWFQ - Class-Based Weighted Fair Queuing]{La priorité est donnée
%	avec ces protocoles aux applications qui sont sensibles aux latences, 
%	typiquement la VoIP}
%	\item[LLQ - Low Latency Queuing]{Voir CBWFQ}
%	\item[WRED - Weighted Random Early Detection]{Evite un ralentissement 
%	général de toutes les connexions TCP qui passent à travers un routeur
%	quand le réseau est congestionné.}

%	\end{description}

\section{Comparaison des normes 802.11 \& 802.11e}

\begin{wrapfigure}{R}{0.5\textwidth}
  \begin{center}
\includegraphics[scale=0.9]{img/comparaison.jpg}
  \end{center}
%  \caption{Un monde hétéroclite}
\end{wrapfigure}



\chapter{Programme pour cette année}

%La recherche bibliographique effectuée tout au long de l'année précédente était 
%un travail préparatoire aux applications qui auront lieu cette année. 

\section{Le multicast}

Le multicast (qu'on pourrait traduire par ``multidiffusion'') est une forme 
de diffusion d'un émetteur (source unique) vers un groupe de récepteurs. Les 
termes ``diffusion multipoint'' ou ``diffusion de groupe'' sont 
également employés.
Les récepteurs intéressés par les messages adressés à ce groupe doivent
 s'inscrire à ce groupe. Ces abonnements permettent aux switchs et routeurs 
 intermédiaires d'établir une route depuis le ou les émetteurs de ce groupe
 vers les récepteurs de ce groupe.

%\begin{wrapfigure}{R}{1\textwidth}
%  \begin{center}
%\includegraphics[scale=1]{img/multicast.jpg}
%  \end{center}
%  \caption{Un monde hétéroclite}
%\end{wrapfigure}


 \subsection{Avantages}
 
Ce système est plus efficace que l'unicast pour diffuser des contenus
simultanément vers une large audience. En streaming unicast, on enverrait
l'information autant de fois qu'il y a de connexions, d'où gaspillage de
temps, de ressources du serveur et surtout de bande passante. Au contraire,
en multicast, chaque paquet n'est émis qu'une seule fois et sera routé vers
toutes les machines du groupe de diffusion sans que le contenu ne soit 
dupliqué sur une quelconque ligne physique; c'est donc le réseau qui se
charge de reproduire les données.
Le multicast permet de développer des applications interactives de groupe, 
comme vidéoconférence, partage de tableau, etc.
Le multicast ne permet cependant en aucune façon le contrôle de la 
participation au groupe par la source : la source ne peut déterminer ni qui
participe, ni qui peut participer ou non au groupe. L'identification et
l'authentification des participants doivent être prises en charge au
niveau applicatif si elles sont souhaitées.
  
\begin{comment}
\begin{wrapfigure}{R}{0.2\textwidth}
  \begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{img/multicast.png}
  \end{center}
  \caption{Les informations sont envoyés à plusieurs personnes à la fois}
\end{wrapfigure}
\end{comment}

\section{Utilisation du simulateur \texttt{ns-2}}

\subsection{Présentation de \texttt{ns-2}}

Network Simulator ou plus communément \texttt{ns} est un logiciel libre de simulation par
événements discrets très largement utilisé dans la recherche académique et 
dans l'industrie. Il est considéré par beaucoup de spécialistes des
télécommunications comme le meilleur logiciel de simulation par événements
discrets, en raison de son modèle libre, permettant l'ajout très rapide de
modèles correspondant à des technologies émergentes.

\subsection{Mise en place d'une simulation du multicast par utilisation de ns-2}

L'utilisation d'un logiciel de simulation afin de déterminer 
l'intérêt de l'utilisation du multicast dans des applications 
vidéos prends tout son sens ici. Les couts de développements seront 
réduits, le développement plus facile et les resultats plus facilement 
exploitables.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Bibliography
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage
\begin{thebibliography}{99}
\bigskip

\bibitem{Xiao}{Yang Xiao, Haizhon Li, Sunghyun Choi
Protection and Guarantee for Voice and Video
Traffic in IEEE 802.11e Wireless LANs}

\bibitem{Kubanec}{Anna Shklyaeva, David Kubanek, Vit Novotny
 Analysis of IEEE 802.11e for Delay Sensitive Traffic
in Wireless LANs} 

\bibitem{Turtelli}{Mohammad Hossein Manshaei — Thierry Turletti — Marwan Krunz
, Media-Oriented Transmission Mode Selection in
802.11 Wireless LAN, Octobre 2003}

\bibitem{}{Stefan Mangold, Sunghyun Choi, Guido R. Hiertz, Ole Klein, Bernhard Walke

Analysis of IEEE 802.11e for
QoS support in wireless LAN
}

\bibitem{Chen}{Byung Joon Oh, Chang Wen Chen,
Analysis of retry limit for supporting VoIP in IEEE 802.11E EDCA WLANS
}

\bibitem{Gao}{Deyun Gao, Jianfei Cai, Chuan Heng Foh, 
Chiew-Tong Lau, King Ngi Ngan, 
Improving WLAN VoIP Capacity Through
Service Differentiation
}


\bibitem{}{

Jeonggyun Yu, Munhwan Choi, Daji Qiao, Sunghyun Choi

Supporting VoIP Services in IEEE 802.11e
WLANs
}

\bibitem{Trad}{
Abdelbasset Trad, Farukh Munir, Thierry Turletti, Hossam Afifi, 
VoIP Capacity Evaluation in IEEE 802.11e WLAN
Environment
}

\bibitem{}{
Ashwani Kush, R K Chauhan, 
Wireless Media: A New Paradigm
}

\end{thebibliography}

\printglossary

\end{document}

